\documentclass{article}

%% for math stuff
\input{../Config/math-xetex.tex}
%%% german language
\input{../Config/german.tex}

%%% for index stuff
\input{../Config/index.tex}

% Load fontspec and define a document font:
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Pagella}

%% Load unicode-math and define a math font:
\usepackage{unicode-math}
\setmathfont[math-style=ISO]{texgyrepagella-math.otf}
% \usepackage{bm}
%\usepackage{tikz-cd}
\usepackage[de]{mathenv}
%
\usepackage{layer}
\begin{document}

% 4. Abschnitt (30.10.2014)
\section{Modulare Arithmetik}

Sei $R$ ein kommutativer Ring, $m\in R$, $\langle m\rangle\defeq mR$ das von $m$ erzeugte Ideal.
Betrachte die ``Restklassen modulo $m$''
$$
R/\langle m\rangle\defeq R/mR\defeq R/\sim_m\defeq\{[f]_m:f\in R\}
$$
wobei $a\sim_m b \defequiv a-b\in mR$. Schreibe auch, dass $f\equiv g \mod m$.

\begin{remark}
    Die Äquivalenzrelation $\sim_m$ ist eine Kongruenz auf $(R,+,\cdot)$, das heißt
    $$
    a\sim a', b\sim b'\implies a+b\sim a'+b', ab\sim a'b' \forall a,b,a'b'\in R
    $$
    (da $mR$ (beidseitiges) Ideal ist). Durch kanonische Abbildung $\pi:R\rightarrow R/\sim$,
    $f\mapsto[f]_\sim$ werden Verknüpfungen auf $R/\sim$ definiert durch
    $$
    [a+b]\defeq [a+b], [a][b]\defeq [ab].
    $$
    Dies ist wohldefiniert, Ringgesetze gelten.
\end{remark}

\begin{definition}
    $(R/\langle m\rangle, +, \cdot)$ \emph{Restklassenring} von $R$ bezüglich $m\in R$.
\end{definition}

\begin{notation}
    $\integer_m\defeq \integer/m\integer$
\end{notation}

Wir rechnen wir mit Restklassen? Benötige Representantensystem für $R/\sim$.
Falls $R=\integer$, kleinste nicht-negative Element in $f$, also $0\leq f<m$.
Falls $R=F[X]$, Element kleinsten Grades in $f+mR$, also $\deg f<\deg m$.

Rechenoperationen:
$$
[a]\ast[b]\defeq [a\ast b], \ast\in\{+,\cdot,-\}
$$
1.\ berechne $a\ast b$ in $R$ ($=\integer$ oder $F[X]$).
2.\ finde Representant für $[a\ast b]$: Division durch $m$ mit Rest $a\ast b=qm+r$, $dr<dm$, $d$
Gradfunktion.

\begin{example}
    $\integer_5[X]/\langle X^3-x+2\rangle$. Ich möchte z.B.~wissen, was $(4X+1)(3X^2+2X) \mod
 m$.
 Dies ist $3X^4+X^2+2X$, was kongruent ist zu $X^2+4X+1$.
\end{example}

\paragraph{Inversion}

\begin{theorem}
    Sei $R$ euklidischer Ring, $m\in R$. In $R/\langle m\rangle$ ist $a \mod m$ Einheit genau
    dann, wenn $\gcd(a,m)=1$. Und zwar: Ist beim EEA $sa+tm=1$. Dann ist $a^{-1}\mod m=s\mod
    m$. bzw.~$[a]^{-1}=[s]$.
\end{theorem}

\begin{example}
    In $\integer_29$ sei $a=12$. $29=2\cdot 12+5$, $12=2\cdot 5+2$, $5=2\cdot 2+1$\implies
    $1=5-2\cdot 2=5-2\cdot(12-2\cdot 5)=5\cdot 5 -2\cdot 12= 5\cdot(29-2\cdot 12)-2\cdot
    12=5\cdot 29-12\cdot 12$. Also $12^{-1}\mod 29 = 17 \mod 29$.
\end{example}

\begin{corollary}
    Ist $m\not\in R^\ast$ irreduzible, dann ist $R/\langle m\rangle$ ein Körper, da $\langle m\rangle$ maximales Ideal ist.
\end{corollary}

\begin{example}[endliche Körper]
    Für $p\in \integer$ Primzahl ist $\field p\defeq \integer_p$. Für $f\in\field p[X]$, $\deg
    f=n$, $f$ irreduzibel $\field p[X]/\langle f\rangle$ Körper mit $q\defeq p^n$
    Elementen. Elemente repräsentiert durch Polynome in $\field p[X]$ vom Grad $<n$.
    $$
    \left\{\sum_{i=1}^{n-1}{a_i X^i} \mod f\right\}
    $$
\end{example}

Theorie der endlichen Körper: nächstes Mal.

Arithmetik in $\field {p^n}$ in $\field p$-Operationen.

\begin{itemize}
        \item Add/Sub.: $n$ $\field{p}$-Operationen.
        \item Mul.: $4n^2+O(n)$ $\field p$-Op. ($2n^2+O(n)$ for Polynom-Multiplikation)
    $2n^2+O(n)$ für Division mit Rest 
        \item Inv.: $6n^2+O(n)$ $\field p$-Operationen env. euklid. Alg. (EEA)
\end{itemize}

Alle Operationen in $O(n^2)$ $\field p$-Operationen.

Analog in $\integer_p$, in $O((\log p)^2)$ Wortoperationen. Zusammen für $q=p^n$ Verknüpfungen
in $\field q$ ausführbar in Laufzeit $O((\log q)^2)$.

\paragraph{Potenzieren.} Algorithmus `square-and-multiply'

\begin{itemize}
        \item $a\in(M,\ast)$ Monoid
        \item output: $a^n$
\end{itemize}

\begin{enumerate}
        \item schreibe $n=\sum_{i=0}^k{n_i 2^i}$. $n_k=1$.
        \item Berechne alle werte $a^{2^i}$ für $i=0,\ldots,k$. Multipliziere die entsprechenden
    Elemente zusammen.
    For $i=k-1\ldots 0$ do
    if $n_i = 1:$ $b_i\defeq b_{i+1}\ast b_{i+1}\ast a$
    else: $b_i\defeq b_{i+1}\ast b_{i+1}$.
\end{enumerate}

\begin{example}
    $n=13$, $13=8+4+1$. $k=3$, $n_0=n_2=n_3=1$,$n_1=0$.
    $b_3=a, b_2=b_3^2\ast a=a^2\ast a=a^3$.
    $b_1=b_2^2=a^6$, $b_0=b_1^2\ast a=a^{12}\ast a=a^{13}$.
\end{example}

\paragraph{Laufzeit:} Höchstens $k\leq \log_2 n$ mal je $1\times$ Quadrieren, $1\times$
Multiplizieren.

Alternative Inversion in $\field q$:
$ G=\field q^{\ast} $
Gruppe mit $n\defeq q-1$ Elemente $\implies \forall a\in G:a^n=1$, d.h.~$a^{-1}=a^{n-1}$. Also
berechne (für $a\in\field a^{\ast}$): $a^{q-2}$ mit `square-and-multiply'.

Benötigt: $O((\log q)^3)$ Wortoperation, d.h. EEA ist vorzuziehen.




\end{document}



%%% Local Variables: 
%%% coding: utf-8
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% End:
