\documentclass{book}
%% 25.06.14
\input{../Config/german.tex}
\usepackage[de]{mathenv}
\input{../Config/math.tex}
\usepackage{tikz}
\usepackage{booktabs}

\begin{document}
\title{Einführung in die Funktionalanalysis}
\author{Jakob Schneider}
\pagestyle{empty}
\maketitle
\clearpage

\begin{definition}[Halbordnung / Präordnung]
    Bla
\end{definition}

\section{Kompaktheit}

\begin{definition}[kompakt]
    Ein Raum $\struct{X,\tau}\in\Top$ heißt kompakt, wenn für jede Überdeckung $U$ (d.h. $U\setleq\tau$, $\Setjoin U=X$) eine endliche Teilüberdeckung $V\setleq U$ existiert (d.h. $\Setjoin V=X$).
\end{definition}

\begin{theorem}
    Sei $\uX=\struct{X,\tau}\in\Top$, dann sind äquivalent
    \begin{statements}
            \item\label{kompakt} $\uX$ ist kompakt.
            \item\label{endl-durch-char} Für jedes System $\cR$ abgeschlossener Mengen in $\uX$ mit der endlichen Durchschnittseigenschaft, d.h. für jede endliche Menge $\cF\setleq \cR$ gilt $\Setmeet\cF\neq\emptyset$, gilt $\Setmeet\cR\neq\emptyset$.
            \item\label{netz-kompakt} Jedes Netz in $\uX$ besitzt einen Häufungswert.
    \end{statements}
\end{theorem}

\begin{proof}
    \begin{implications}
            \item[$\autoref{kompakt}\equiv\autoref{endl-durch-char}$] Die zweite Aussage ist lediglich die Kontraposition der ersten.
            \item[$\autoref{endl-durch-char}\implies\autoref{netz-kompakt}$] Betrachte für ein Netz $\net[\iota\in I]{x_{\iota}}$ die Mengen $A_{\iota}:=\cl\set[\kappa\geq \iota]{x_\kappa}$. Dann hat $\set[\iota\in I]{A_{\iota}}$ die endliche Durchschnittseigenschaft, wegen der Gerichtetheit von Netzen. Daher ist nach Annahme $\Setmeet_{\iota\in I}{A_{\iota}}$ nicht-leer. Ein Element $x$ dieser Menge stellt sich als Häufungspunkt von $\net[\iota\in I]{x_{\iota}}$ heraus, denn nach Voraussetzung gilt $x\in\cl\set[\kappa\geq \iota]{x_{\kappa}}$, womit jede abgeschlossene Menge, die $\set[\kappa\geq \iota]{x_{\kappa}}$ enthält auch $x$ enthält und damit jede offene Menge die $x$ enthält auch eine Element aus $\set[\kappa\geq\iota]{x_{\kappa}}$ enthält. Somit ist $x$ tatsächlich ein Häufungspunkt des Netzes $\net[\iota\in I]{x_{\iota}}$.
    \end{implications}
\end{proof}

\begin{remark}
    Ist $\uI=\struct{I,\leq}$ eine halbgeordnete gerichtete Menge, dann lässt sich $\leq$ zu einer totalen Halbordnung fortsetzen. Damit genügt es total halbgeordnete Netze zu betrachten, um auf das Konvergenzverhalten von allen Netzen zu schließen.
    Weiterhin induziert jede Ordnung $\leq$ auf $I$ eine Äquivalenzrelation durch $a\sim b\defequiv a\leq b,b\leq a$.
\end{remark}

\begin{definition}
    Sei $f:U\to V$ eine stetige Abbildung mit $U\setleq X$, $V\setleq Y$ ($X,Y$ topologische Vektorräume).
    Dann heißt $f$ differenzierbar in $u\in U$, falls es eine lineare Abbildung $\rest{Df}_{u}:X\to Y$ gibt mit
    $$
    f(u+v)-f(u)-\rest{Df}_u v
    $$
    wesentlich beschränkt.
\end{definition}

Eine Abbildung $U\to V$ mit $0\in U$ heißt wesentlich beschränkt, falls für gegebene Umbgebungen $U_0\setleq U$ und $V_0\setleq V$ gilt
$$
\limsup_{\lambda\downto 0}{\inf\set{\mu>0:f(\lambda U_0)\setleq \mu V_0}}=0.
$$

\end{document}






