\documentclass{article}

\input{../Config/german.tex}
\usepackage[de]{mathenv}
\input{../Config/math.tex}
\usepackage{tikz}
\usepackage{booktabs}

\begin{document}

\hfill{03.06.2014}

\begin{exercise}
    Zeigen Sie, dass die Verbände $\cL(K_1\settimes K_2)$ und $\cL(K_1\ast K_2)$ schon bis auf Isomorphie durch $\cL(K_1)$ und $\cL(K_2)$ bestimmt sind und geben Sie explizite Konstruktionen an (Zusatz: auch für den äußeren Join).
\end{exercise}

\begin{solution}
    Sei $F\in\cL(K_1\settimes K_2)$, dann gibt es eine Stützhyperebene, die durch den Kern einer linearen Abbildung der Form $\inprod{a_1}{\pi_1(\bullet)}+\inprod{a_2}{\pi_2(\bullet)}$, mit $\pi_i:\reals^{d_1\cotimes d_2}\to \reals^{d_i}$ als Projektionen und $a_i\in\reals^{d_i}$.
    Insbesondere ist also $\ker{\inprod{a_i}{\bullet}}\setmeet K_i$ eine exponierte Seite von $K_i$ und aufgrund der Stützhyperebeneneigenschaft wird das obige Funktional auf $K_1\settimes K_2$ genau dann $0$, wenn beide Summanden $0$ werden.
        Dies zeigt, dass die exponierten Seiten von $\cL(K_1\settimes K_2)$ genau die kartesischen Produkte der Seiten von $\cL(K_1)$ und $\cL(K_2)$ sind.
        Damit ist $\cL(K_1\settimes K_2)\iso \cL(K_1)\settimes \cL(K_2)/\sim$, wobei $\sim$ die von Paaren der Form $((a,b),(c,d))$ erzeugte Äquivalenzrealtion, sodass $\emptyset\in\set{a,b},\set{c,d}$.
        Für den Verband $\cL(K_1\ast K_2)$ erhält man ein ähnliches Ergebnis. Dazu wenden wir einfach die Identität $(K_1\ast K_2)={(K_1^{\ast}\settimes K_2^{\ast})}^{\ast}$ an und erhalten
            $$
            \cL(K_1\ast K_2)={(\cL^{\ast}(\K_1)^{\ast}\settimes \cL^{\ast}(K_2)/\sim)}^{\ast}.
            $$
            Diesmal werden also alle Elemente des Verbandes $\cL(K_1\settimes K_2)$ mit Höhe größer oder gleich $d_1+d_2-1$ identifiziert.
            Für den äußeren Join ergibt sich einfach das direkte Produkt als Verband.
\end{solution}

\begin{exercise}
    Seien $K_1\in\fkK^{d_1}$, $K_2\in\fkK^{d_2}$ mit $0$ im Inneren von $K_1$ und $K_2$.
    Ziegen Sie, dass
    \begin{tasks}
            \item ${(K_1\settimes K_2)}^{\ast}=K_1^{\ast}\ast K_2^{\ast}$,
            \item ${(K_1\ast K_2)}^{\ast}=K_1^{\ast}\settimes K_2^{\ast}$.
    \end{tasks}
\end{exercise}

\begin{solution}
    \begin{tasks}
        \item
        Sei $(a_1,a_2)\in {(K_1\settimes K_2)}^{\ast}$, dann gilt für alle $k_1\in K_1$, $k_2\in K_2$, dass $\inprod{a_1}{k_1}+\inprod{a_2}{k_2}\leq 1$. Setzen wir $k_1$ bzw. $k_2$ jeweils auf $0$, so erhalten wir, dass $a_i\in K_i^{\ast}$ sein muss. Andererseits erfüllen alle $(\lambda k_1^{\ast},(1-\lambda)k_2^{\ast})$ mit $\lambda\in[0,1], k_i^{\ast}\in K_i^{\ast}$ offensichtlich die obige Relation, also $K_1^{\ast}\ast K_2^{\ast}\setleq {(K_1\settimes K_2)}^{\ast}$. Andererseits können wir $(a_1,a_2)\in {(K_1\settimes K_2)}^{\ast}$ schreiben als $(\lambda_1 k_1^{\ast},\lambda_2 k_2^{\ast})$ mit $k_i^{\ast}$ Randpunkt von $K_1^{\ast}$ (da $K_i$ die $0$ im Inneren hat ist $K_i^{\ast}$ beschränkt). Es gibt also, da $k_i^{\ast}$ Randpunkte sind ein $k_i\in K_i$, sodass $\inprod{k_i^{\ast}}{k_i}=1$. Damit folgt aber, dass $\lambda_1+\lambda_2\leq 1$. Durch entsprechendes verkleinern der $k_i^{\ast}$ mit dem Faktor $\lambda_1+\lambda_2\leq 1$ erhalten wir also, dass $(a_1,a_2)\in K_1^{\ast}\ast K_2^{\ast}$. 
        \item Wir ersetzen die $K_i$ in der ersten Teilaufgabe durch $K_i^{\ast}$ und wenden den Dualitätsoperator einmal an.
    \end{tasks}
\end{solution}


\end{document}